\documentclass[12pt]{article}

\author{Simon Mazenoux et Axel Pronnier}



\title{Revue de presse\\La COVID-19, vecteur de discrimination}
\date{Avril 2021}

 
\begin{document}
\maketitle

\textbf{Lancer le diaporama}

\section*{Introduction}

\textbf{Diapositive 2} Depuis le début de l'année 2020, la pandémie de COVID-19 s'abat sur le monde. \textbf{Diapositive 3} Originaire de la ville de Wuhan en Chine, \textbf{Diapositive 4} cette pandémie a déjà engendré la mort de près de 3 millions de personnes à travers le monde, \textbf{Diapositive 5} touchant particulièrement les personnes âgées. Cette situation inédite soulève des problématiques sociales. En effet, quels ont été les impacts de cette maladie sur les discriminations, notamment envers les personnes âgées et asiatiques ? Afin de répondre à cette problématique, nous nous aiderons pour notre argumentation de divers publications.  \textbf{Diapositive 6} Le premier document est un article de la station de radio France Inter portant sur l'impact de la COVID-19 sur l’âgisme. \textbf{Diapositive 7} Le second document est un article de presse du média européen Euractiv portant sur le racisme anti-asiatique à travers le monde. \textbf{Diapositive 8} Enfin, notre troisième et dernier document est une vidéo relayée par la chaîne de télévision américaine NBC montrant une marche citoyenne contre les mouvements de haine et de discrimination envers les asiatiques. \textbf{Diapositive 9} Pour répondre à la problématique, nous verrons dans un premier temps que les inégalités existaient déjà avant la pandémie. Puis nous verrons que la COVID-19 a accru les discriminations. Enfin, nous verrons que des mouvements de contestation sont apparus face à cette hausse des discriminations.

\clearpage
\section{Des inégalités déjà présentes}

\subsection{De nombreux stéréotypes}
\textbf{Diapositive 10} Les stéréotypes sur les personnes asiatiques et/ou âgées sont antérieurs à la COVID-19. En effet, \textbf{Diapositive 11} l'article de France Inter affirme dès son introduction que nombreux sont les préjugés associées aux "vieux": "Déprimé, incompétent, rigide". De même, \textbf{Diapositive 12} l'article d'Euractiv nous informe des nombreuses idées reçus sur les populations asiatiques "les croyances sur la nourriture, comme la consommation de viande de chien, se perpétuent. Ils souffrent aussi d'autres stéréotypes, tels que les liens avec la mafia et l'hypersexualisation des femmes". Ces préjugés sont sources de discrimination.

\subsection{Des discriminations réelles}
\textbf{Diapositive 13} Ainsi, les personnes de plus de 55 ans subissent de part leur âge des traitements en leur défaveur, \textbf{Diapositive 14} comme l'atteste l'article de France Inter : "une personne sur trois estime avoir été déjà discriminée ou victime de préjugés à cause de son âge". \textbf{Diapositive 15} Ceci est particulièrement vrai lors de la recherche d'un emploi "Et puis il y a, hors coronavirus, ces nombreux cas de discrimination à l'embauche". Par ailleurs, \textbf{Diapositive 16} les asiatiques sont victimes de racisme : "Les immigrés subissent des micro-agressions dans la vie quotidienne", notamment avec les injures "Chintok","rentre chez toi" ou encore "yeux bridés". Ces discriminations se sont vues amplifiées depuis la pandémie.

\clearpage
\section{Un accroissement des discriminations}

\subsection{De nouveaux stéréotypes}
\textbf{Diapositive 17} De part les caractéristiques de la COVID-19, de nouveaux stéréotypes ont émergé. \textbf{Diapositive 18} Ainsi, France Inter précise "Les personnes âgées sont souvent vues comme systématiquement fragiles et vulnérables". \textbf{Diapositive 19} De même, Euractiv relate l'apparition de nouveaux préjugés comme "les mauvaises habitudes d'hygiène et alimentaires et les accusations de complot, avec la guerre virale". Ces nouveaux stéréotypes ont pour conséquence d’accroître les discriminations préexistantes.

\subsection{De terribles conséquences}
\textbf{Diapositive 20} En effet, en Europe, \textbf{Diapositive 21} des mesures de confinement ont exclusivement visé les personnes les plus âgées, notamment "au Royaume-Uni, en Bosnie, en Serbie ou en Colombie", privant ainsi ces personnes de leur liberté de mouvement du fait de leur âge. La communauté asiatique ne fut pas non plus épargnée. \textbf{Diapositive 22} En effet, le reportage de la NBC nous informe de la mort de 6 femmes d'origine asiatique à Atlanta suite à une tuerie de masse. Cet événement illustre la recrudescence du racisme anti-asiatique. En France, la situation reste moins extrême \textbf{Diapositive 23} mais l'article d'Euractiv atteste de "nombreux cas à l'école et la violente déshumanisation des réseaux sociaux". En conséquence, face à de telles situations, de nombreuses personnes ont exprimé leur indignation.

\clearpage
\section{Des mouvements fédérateurs}
\textbf{Diapositive 24} Pour exprimer leur mécontentement, de nombreux asiatiques ont partagé leur situation avec le \#JeNeSuisPasUnVirus. \textbf{Diapositive 25} Euractiv informe aussi que des actions en justice ont été prises contre "cinq twittos ayant appelé à la haine contre les Chinois". \textbf{Diapositive 26} Aux États-Unis, une grande marche protestataire a eu lieu une semaine après le massacre, pour porter un message d'unité (00:52) et de paix (01:40). Quant aux discriminations liées à l'âge, \textbf{Diapositive 27} le rapport de l'ONU alerte les dirigeants des risques et répercutions économiques, et encourage les États à "lutter contre ce phénomène en utilisant le levier législatif" précise France Inter.

\clearpage
\section*{Conclusion}
\textbf{Diapositive 28} Comme nous pouvons le voir, la pandémie de COVID-19 a fortement aggravé les discriminations envers les personnes âgées et asiatique dans le monde. En effet, de nouveaux stéréotypes ont éclos, et les discriminations déjà présentes avant la pandémie se sont vues amplifiées. Cependant, de nombreux mouvement contestataires ont émergé et nombreux sont ceux qui considèrent que ces discriminations sont inacceptables et des actions en justice ont été entreprises. Ces mouvements portent l'espoir de voir un jour une société exempte de discriminations.

\end{document}
